黑夜裡數百公尺外也能認出你是誰，美軍新科技讓人戴面具也無所遁形

臉部辨識應用已十分廣泛，除了手機臉部解鎖，還被警察用於日常執法，但臉部辨識也有很多限制，只有在演唱會安檢這樣光線固定的場景，才能精確辨識。

如果是黑夜又遠在十公尺外，臉部辨識技術往往就無能為力了。不過目前美軍正在開發新的臉部辨識技術，可在夜晚遠距辨識臉部，所用的原理也十分常見，就是熱成像技術。

這種技術在軍事領域十分普遍，夜視鏡用的就是這種。熱成像儀與相機等可見光成像不同，能辨識物體產生的熱輻射，形成不同的紅外線圖像。

但僅透過熱成像辨識一個人的身分十分困難，夜視儀一般只能辨識目標是否活體，紅外線圖像的臉部輪廓也十分模糊，因此很難判斷對方是誰。

那美軍怎麼使用熱成像儀辨識人呢？The Register 曾報導，美國陸軍研究實驗室採用基於 AI 的圖像合成方法，從模糊的臉部紅外線圖像提取眼睛、鼻子、嘴唇等特徵，再透過演算法還原成類似素描的人像圖片。

研究人員選取 60 人的可見光臉部圖像和紅外線臉部圖像構建資料庫並試驗，結果發現採用這種方式辨識準確率可達 80% 以上。

不過市場成熟臉部辨識技術的準確率都超過 99%，80% 精準度距離實際應用還有一段距離，但這種技術在其他方面比一般臉部辨識有不少優勢。

透過熱成像儀技術臉部辨識，就不用擔心受光照條件影響，比起可見光臉部辨識，熱成像儀也更不容易受化妝、面具等因素影響。之前一家美國 AI 公司用 3D 面具騙過多個臉部辨識系統，而熱成像儀能直接「看穿」面具下的臉。

去年美軍還在熱成像儀臉部辨識技術增加投入，據美國國防部的財政數據，去年 9 月美軍與 Polaris Sensor Technologies 熱成像儀技術公司簽訂一份 450 萬美元合約，請這家公司幫忙開發此技術，整個計畫會持續到 2021 年。

相關文件顯示，美軍希望這種技術能在多種遮擋條件下完成臉部辨識，如汽車擋風玻璃、背光或大霧等場景，同時還要整合到足以便攜的個人裝置，能在 10~500 公尺的距離辨識。

Polaris Sensor Technologies 在熱成像儀領域的技術積累很多，其中一項專門用於紅外線臉部辨識的專利，能透過演算法大幅提升紅外線圖像的辨識準確率。

為了應付夜晚、遠距離等不便臉部辨識的場景，除了熱成像儀臉部辨識，美軍甚至嘗試利用心跳遠距離辨識人。

據 MIT Technology Review 報導，五角大樓（The Pentagon）已經研發出一種新設備「Jetso」，可在 200 公尺內透過「雷射振動測量」技術檢測心跳引起的表面運動，因為心臟特徵像虹膜無法改變和偽裝，可能用以辨識不同個體。

如果這些技術更成熟，那麼執法機構捕捉罪犯的效率會大大提高，但也意味著臉部辨識系統在日常生活更難察覺，如果使用這項技術的人和機構沒有受完整的監管，後果會頗為可怕。

-----------------------------------------------------

cls

有時科技愈進步都唔係一定好

信美國一定好過信中國

畢竟ios同android已經融入生活

公開=已過時

睇下邊個用

據 MIT Technology Review 報導，五角大樓（The Pentagon）已經研發出一種新設備「Jetso」，可在 200 公尺內透過「雷射振動測量」技術檢測心跳引起的表面運動

著衫都冇用

保鮮紙包面

中共聽到應該好興奮又有新技術
差在今次用咩方法偷